\documentclass[
  12pt,
  oneside,
  openright,
  a4paper,
  english,
  brazil
]{abntex2}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{microtype}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}

\title{Desenvolvimento de uma BMS 4S com ESP32-S3 para monitoramento, proteção e balanceamento de baterias de lítio}
\author{Seu Nome Completo}
\local{Sua Cidade}
\date{2026}

\instituicao{%
  Nome da Universidade\\
  Nome do Centro ou Faculdade\\
  Nome do Curso
}

\tipotrabalho{Trabalho de Conclusão de Curso}
\preambulo{Monografia apresentada ao curso de X da Y como requisito parcial para obtenção do título de Z.}

\orientador{Prof. Nome do Orientador}
\coorientador{Prof. Nome do Coorientador}

\hypersetup{
  pdftitle={\thetitle},
  pdfauthor={\theauthor},
  pdfsubject={BMS 4S com ESP32-S3},
  pdfcreator={LaTeX com abnTeX2},
  colorlinks=true,
  linkcolor=black,
  citecolor=black,
  urlcolor=blue
}

\makeindex

\begin{document}
\selectlanguage{brazil}
\frenchspacing

\pretextual

\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto*

% Ficha catalografica:
% Substitua este bloco pela ficha emitida pela biblioteca da sua instituicao, se exigido.
% \begin{fichacatalografica}
%   \vspace*{\fill}
%   \hrule
%   \begin{center}
%     Ficha catalografica fornecida pela biblioteca
%   \end{center}
%   \hrule
% \end{fichacatalografica}

% Folha de aprovacao:
% Recomenda-se adaptar ao modelo institucional.
% \begin{folhadeaprovacao}
%   \begin{center}
%     \ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor
%   \end{center}
%   \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
%   \begin{center}
%     \ABNTEXchapterfont\bfseries\large\imprimirtitulo
%   \end{center}
%   \vspace*{\fill}
%   \hspace{.45\textwidth}
%   \begin{minipage}{.5\textwidth}
%     \imprimirpreambulo
%   \end{minipage}
%   \vspace*{\fill}
%   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, \imprimirdata:
%   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador}
% \end{folhadeaprovacao}

\begin{resumo}
Este trabalho apresenta a proposta de desenvolvimento de um sistema de gerenciamento de baterias
para um pack de lítio em configuração \textit{4S}, utilizando um microcontrolador ESP32-S3 como
elemento de supervisão, telemetria e controle de alto nível. A pesquisa aborda os requisitos de
proteção do pack, a necessidade do uso de um \textit{Analog Front End} para medição segura das
células, a definição da máquina de estados da BMS e a organização do firmware para tratamento de
falhas, balanceamento passivo e configuração do sistema. A metodologia combina revisão bibliográfica,
análise de arquiteturas de mercado, modelagem da solução e estruturação de uma base inicial de
firmware e documentação técnica. Como resultado, propõe-se uma arquitetura coerente para uma BMS
4S com foco em proteção, expansibilidade e futura implementação em placa dedicada.

\textbf{Palavras-chave}: BMS. ESP32-S3. AFE. Bateria de lítio. Balanceamento. Proteção.
\end{resumo}

\begin{resumo}[Abstract]
\begin{otherlanguage*}{english}
This work presents the development proposal of a battery management system for a \textit{4S}
lithium battery pack, using an ESP32-S3 microcontroller as the high-level supervision, telemetry,
and control element. The study addresses pack protection requirements, the need for an
\textit{Analog Front End} for safe cell measurement, the definition of the BMS state machine,
and the firmware organization for fault handling, passive balancing, and system configuration.
The methodology combines bibliographic review, analysis of market architectures, solution modeling,
and the structuring of an initial firmware and technical documentation base. As a result, a
coherent architecture for a 4S BMS is proposed, focused on protection, expandability, and future
implementation on a dedicated printed circuit board.

\textbf{Keywords}: BMS. ESP32-S3. AFE. Lithium battery. Balancing. Protection.
\end{otherlanguage*}
\end{resumo}

\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage

\textual

\include{capitulos/01-introducao}
\include{capitulos/02-fundamentacao-teorica}
\include{capitulos/03-requisitos-e-metodologia}
\include{capitulos/04-arquitetura-da-bms}
\include{capitulos/05-desenvolvimento-do-sistema}
\include{capitulos/06-resultados-e-discussao}
\include{capitulos/07-conclusao}

\postextual

\bibliography{referencias}

\begin{apendicesenv}
\partapendices
\chapter{Checklist para adaptação institucional}

Antes da entrega final, recomenda-se validar:

\begin{itemize}
  \item modelo de capa da universidade;
  \item exigência de folha de aprovação;
  \item ficha catalográfica;
  \item regras próprias para resumo, abstract e listas;
  \item padrão institucional para referências e citações.
\end{itemize}
\end{apendicesenv}

\begin{anexosenv}
\partanexos
\chapter{Estrutura atual da documentação do projeto}

Os documentos técnicos do projeto podem ser usados como base para a redação do TCC:

\begin{itemize}
  \item \texttt{docs/arquitetura-bms-4s.md}
  \item \texttt{docs/protecao-bms.md}
  \item \texttt{docs/maquina-de-estados-bms.md}
  \item \texttt{docs/afe-em-bms.md}
  \item \texttt{config/bms\_config.json}
\end{itemize}
\end{anexosenv}

\printindex

\end{document}
